\subsection{Drivers de potencia}

El sistema utiliza dos tipos de drivers para el control de los tres motores paso a paso del sistema de desplazamiento lineal.

\subsubsection{Driver TB6600 para motores NEMA 17}

El control de los dos motores paso a paso NEMA 17 del eje horizontal se realiza mediante drivers TB6600, que proporcionan control de corriente mediante chopper y aislamiento óptico de señales lógicas. Cada driver opera con tensión de potencia de 24V DC para los motores y tensión lógica de 5V DC para las señales STEP/DIR/ENABLE.

Los motores NEMA 17 poseen corriente nominal de 1.8 A por fase, mientras que cada driver TB6600 puede entregar hasta 3.5 A de corriente de control. Cada driver tiene consumo máximo de 3 A a 24V cuando el motor está energizado y girando a máxima velocidad. En reposo (motor energizado pero detenido), el consumo se reduce a 1 A por driver.

\subsubsection{Driver KTC-DM860H-0 para motor NEMA 34}

El control del motor paso a paso NEMA 34 Medium del eje vertical se realiza mediante el driver KTC-DM860H-0, diseñado para motores de mayor corriente. Este driver se alimenta con 24V DC y puede entregar una corriente de control máxima de 7.2 A.

El motor NEMA 34 Medium tiene corriente nominal de 4.5 A por fase. El consumo del driver es de 6 A cuando el motor está energizado y girando a máxima velocidad, y de 2.5 A cuando el motor está en reposo. Este mayor consumo en reposo, comparado con el TB6600, se debe a la mayor corriente de retención necesaria para mantener el torque de sujeción del NEMA 34 en el eje vertical.

Ambos drivers se configuran mediante DIP switches para limitar la corriente a 1.8 A (TB6600) o 4.5 A (KTC-DM860H-0) según el caso, protegiendo los motores ante sobrecarga térmica.
